%@P:exocorcp
%@metapost:4diversexo14.tex
%@Titre:Variations sur un rectangle.
{\em Dans tout le problème, on considère le même rectangle $ABCD$ tel
  que $AB=12$~cm et $AD=5$~cm}.
\\{\em Les figures données ne sont pas en vraie grandeur}.
\paragraph{Partie 1}\hfill\newline
\compo{1}{4diversexo14}{1}{
  \begin{myenumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
      \item {\em Sur la figure ci-contre}, trace la droite $(d_1)$,
        perpendiculaire à la droite $(AC)$ et passant par $D$ : elle
        coupe le segment $[AB]$ en $E$.
      \item {\em Sur la figure ci-contre}, trace la droite $(d_2)$,
        perpendiculaire à la droite $(AC)$ et passant par $B$ : elle
        coupe le segment $[CD]$ en $F$.
      \end{enumerate}
    \item Démontre que les droites $(DE)$ et $(BF)$ sont parallèles.
    \item Quelle est la nature du quadrilatère $DEBF$ ? Justifie.
    \item Déduis, de la question précédente, que les segments $[EF]$
      et $[AC]$ ont le même milieu.
  \end{myenumerate}
}
\paragraph{Partie 2}\hfill\newline
\compo{2}{4diversexo14}{1}{Le point $M$ appartient au segment $[CD]$.
  \begin{myenumerate}
    \item Calcule les longueurs $AM$ et $MB$.
    \item Le triangle $AMB$ est-il rectangle ? Explique pourquoi.
  \end{myenumerate}
}
\paragraph{Partie 3}\hfill\newline
\compo{3}{4diversexo14}{1}{Un point $M$ appartient au segment $[CD]$ et peut
  se placer n'importe où sur ce segment.
  \begin{myenumerate}
    \item Calcule les aires des triangles $ADM$ et $BCM$ lorsque
      $DM=2$. Que vaut la somme de ces deux aires ?
    \item Choisis un autre point $M$ sur ce segment $[CD]$. Calcule
      les aires des triangles $ADM$ et $BCM$ dans ce cas. Que vaut la
      somme de ces deux aires ?
    \item Marie prétend que quelque soit la position du point $M$ sur
      le segment $[CD]$ alors la somme des aires des triangles $ADM$
      et $BCM$ est toujours la même. Qu'en penses-tu ? Expose
      clairement ton raisonnement.
    \end{myenumerate}
  }
%@Correction:
\paragraph{Partie 1}\hfill\newline
  \begin{myenumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
      \item Comme les droites $(DE)$ et $(BF)$ sont perpendiculaires à
        la même droite $(AC)$ alors les droites $(DE)$ et $(BF)$ sont parallèles.
      \item On sait que les droites $(DE)$ et $(BF)$ sont
        parallèles. Or, les droites $(DB)$ et $(EF)$ sont également
        parallèles.\par Comme le quadrilatère $DEBF$ a ses côtés
        opposés parallèles deux à deux alors c'est un parallélogramme.
      \item Comme le quadrilatère $DEBF$ est un parallélogramme alors
        ses diagonales ont le même milieu.
      \end{enumerate}
  \end{myenumerate}
\paragraph{Partie 2}\hfill\newline
\begin{myenumerate}
  \item\hfill\newline
    \begin{multicols}{2}
      \pythahypo ADM52\par\columnbreak\par
      \pythahypo BCM5{10}
      \end{multicols}
    \item Dans le triangle $AMB$, $[AB]$ est le plus grand côté.
      \[\left.
        \begin{array}{l}
          AB^2=12^2=144\\
          \\
          AM^2+MB^2=29+125=154\\
        \end{array}\right\}AB^2\not=AM^2+MB^2\]
      Si le triangle était rectangle, le théorème de Pythagore
      permettrait d'écrire $AB^2=AM^2+MB^2$. Or, on vient de montrer
      que $AB^2\not=AM^2+MB^2$. Le triangle $AMB$ n'est pas un
      triangle rectangle.
\end{myenumerate}
\paragraph{Partie 3}\hfill\newline
\begin{myenumerate}
  \item $\mathcal A_{ADM}=\dfrac{AD\times
      DM}2=\dfrac{5\times2}2=5$~cm$^2$.\\$\mathcal
    A_{BCM}=\dfrac{CM\times CB}2=\dfrac{10\times5}2=25$~cm$^2$.\\La
    somme vaut 30~cm$^2$.
  \item
  \item Cette somme vaut toujours la moitié de l'aire du rectangle
    $ABCD$. Donc elle vaut toujours 30~cm$^2$.
\end{myenumerate}
%@Commentaire:Reprise de l'exercice \verb+exo10+ pour l'adapter au nouvel esprit du programme 2009.